<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Blog on The Andrea Journal</title><link>https://andreashih.com/blog/tags/blog/</link><description>Recent content in Blog on The Andrea Journal</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 03 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://andreashih.com/blog/tags/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>三款日記應用程式分享 - Daylio、Five Minute Journal、Day One</title><link>https://andreashih.com/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/</link><pubDate>Thu, 03 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://andreashih.com/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/</guid><description>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/journals.jpg" alt="Featured image of post 三款日記應用程式分享 - Daylio、Five Minute Journal、Day One" />&lt;p>最近找到了三個實用而且版面漂亮的日記應用程式。雖然紙筆的地位無法取代，但寫東西在紙上時容易瞻前顧後，怕自己字寫醜了，或是隨手亂放被旁人看到。這時使用 app 在手機上隨手記錄就非常方便。以下介紹的三個應用程式都可以免費使用，且在 ios 和 android 上都可以取得，就讓我們看下去吧！&lt;/p>
&lt;h2 id="udayliouhttpsdaylionet">&lt;a class="link" href="https://daylio.net/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->Daylio&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>✅ 支援中文版&lt;br>
✅ 可備份&lt;br>
❎ 不可加密碼 (需升級到 premium)&lt;br>
✅ 有 premium 版&lt;/p>
&lt;p>Daylio 主打心情紀錄，不用書寫文字。除了預設之外還有很多可愛的表情可以新增，顏色也可以自由更換（當然免費版的選擇會比較少）。隨手點一點就可以記錄當下的心情，一天當中可以記錄很多次，還可以選擇現在正在做的事情，幫助我們了解做什麼事情會帶來怎麼樣的心情（例如：去跑步-&amp;gt;覺得開心、煮飯-&amp;gt;覺得平靜）。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/daylio-1.gif" width="30%" height="auto">
&lt;/figure>
&lt;p>Daylio 還有很棒的功能：週報和月報，可以了解一段期間內的心情變化，還會計算情緒分數和繪製心情折線圖。資料可以匯出成 csv 格式。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/daylio-2.gif" width="30%" height="auto">
&lt;/figure>
&lt;p>除此之外，Daylio 也可以用來設定目標，根據不同的目的（例如：幫助睡眠、釋放壓力&amp;hellip;）推薦不同的活動，並設定一週要從事幾次。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/daylio-3.gif" width="30%" height="auto">
&lt;/figure>
&lt;blockquote>
&lt;p>總結：&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>功能超多&lt;/li>
&lt;li>不用打字，懶人福音&lt;/li>
&lt;li>視覺化成癮者適用&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="ufive-minute-journaluhttpswwwintelligentchangecomproductsfive-minute-journal-app">&lt;a class="link" href="https://www.intelligentchange.com/products/five-minute-journal-app" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->Five Minute Journal&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>❎ 無中文版&lt;br>
✅ 可備份&lt;br>
✅ 可加密碼 (或 touch/face ID)&lt;br>
✅ 有 premium 版&lt;/p>
&lt;p>Five Minute Journal 介面超文青超有質感，是適合一早起床就使用的 app。點開後會看到一句正能量小語，接著會出現三個問題：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>3 things I am grateful for&lt;/li>
&lt;li>What will I do to make today great&lt;/li>
&lt;li>Daily affirmations&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>晚上可以再回到 app 回答剩下的兩個問題：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Highlight of the day&lt;/li>
&lt;li>How could I have made today even better&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>早上的問題可以提升動力，晚上的 wrap up 則提供了反思的機會。問答的設計很像在跟一個虛擬好友聊天，溫暖的奶茶色背景也讓人感到很放鬆。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/journal.gif" width="30%" height="auto">
&lt;/figure>
&lt;p>Five Minute Journal 也有類似 Daylio 的心情記錄功能，還可以在日記中加入照片，但要升級為 premium 版才能使用。不過免費版也有 frequent words 功能，可以看到自己常常用哪些字。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>總結：&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>介面文青有質感&lt;/li>
&lt;li>每天有不同的正能量小語&lt;/li>
&lt;li>需要寫的文字不多，適合輕度日記使用者&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="uday-oneuhttpsdayoneappcom">&lt;a class="link" href="https://dayoneapp.com/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->Day One&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>&lt;/h2>
&lt;p>✅ 支援中文版&lt;br>
✅ 可備份&lt;br>
✅ 可加密碼 (或 touch/face ID)&lt;br>
✅ 有 premium 版&lt;/p>
&lt;p>Day One 是一個老牌日記 app，介面很簡潔，版面顏色可以自己選擇。乍看有點像 ios 內建的備忘錄，也有加 tag 分類的功能。可以將日記匯出成 pdf、plain text 或 markdown 等不同格式，還可以分享連結。除了文字外也可以加上地點、天氣和照片，但免費版只能放一張。Premium 版可以放影片和錄音，支援手寫，還可以與 instagram 連動。還有一個很酷的功能：在 app 上編輯日記封面，幫你印成一本書，不過這是需要額外付費的。&lt;/p>
&lt;figure>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/blog/p/%E4%B8%89%E6%AC%BE%E6%97%A5%E8%A8%98%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F%E5%88%86%E4%BA%AB-dayliofive-minute-journalday-one/day-one.jpg" width="30%" height="auto">
&lt;/figure>
&lt;p>如果面對空白頁面不知如何下筆，Day One 也提供了許多模板，例如 daily gratitude、daily self&amp;hellip;等。模板中會有一些預設的問題引導你書寫，像是 daily self 模板中的五個問題是：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Where I&amp;rsquo;ve been&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;li>My mood is&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;li>People I saw&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;li>Accomplishments&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;li>Food I ate&amp;hellip;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>總結：&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>功能豐富又強大&lt;/li>
&lt;li>適合喜歡好好用文字記錄心情的人&lt;/li>
&lt;li>除了自己寫日記，也有分享功能方便和朋友交流&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>這三個 apps 都有計算 streak (連續使用天數) 的功能，每天都能累積小小的成就感。透過紀錄心情和書寫想法，也可以整理思緒，觀察生活中存在著哪些壓力以及壓力的源頭，讓心情較為穩定。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>Photo by &lt;!-- raw HTML omitted -->Jess Bailey&lt;!-- raw HTML omitted --> on &lt;!-- raw HTML omitted -->Unsplash&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>臺大語言所推甄準備</title><link>https://andreashih.com/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/</link><pubDate>Wed, 26 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://andreashih.com/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/</guid><description>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/ntu.jpg" alt="Featured image of post 臺大語言所推甄準備" />&lt;p>推甄季就在轉角處，忽然驚覺我推甄研究所已是兩年前，在臺大也不知不覺待了一年。最近陸陸續續有學弟妹問我推甄臺大語言所的小撇步，所以在這裡整理成一篇比較輕鬆的 Q&amp;amp;A 給大家參考，希望能稍微消除一點緊張的心情（雖然我也知道很難！）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="當初為什麼推甄語言所">當初為什麼推甄語言所？&lt;/h2>
&lt;p>在誤打誤撞考進外文系之前，我完全不知道語言學是什麼。直到大二修了淑瑛老師和 Sherry 老師的語概，相見恨晚驚為天人，從此踏上語言學之路。大一大二有想過念研究所的可能，大三時在淑瑛老師的指導下，參與科技部大專生研究計畫，才確定畢業後繼續升學。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="幾月開始準備">幾月開始準備？&lt;/h2>
&lt;p>我是八月開始。一開始在網路爬文，還有看語言所前一年的推甄簡章，確定要準備的資料，並估計繳件/筆試/面試日期。真正如火如荼準備則是繳件前一個月。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="推甄到底要怎麼準備">推甄到底要怎麼準備？&lt;/h2>
&lt;p>(1) 準備一個漂亮的 GPA&amp;hellip;（開玩笑）&lt;/p>
&lt;p>跟我比較熟的人應該都知道，我大學時重視 GPA 到有點過頭的程度。我有修教育學程，所以每學期學分都很多，花在做報告和準備考試的時間也很長。但是 GPA 並不是唯一的標準，希望大家不要跟我一樣走火入魔（健康要顧！），如果有一些跟語言學有關的實習經驗更好。&lt;/p>
&lt;p>(2) Study Plan&lt;/p>
&lt;p>我的 study plan 整整寫了一個月。一開始是先整理自己的經歷，幫助自己扣回推甄語言所的動機。具體寫出在語言學中感興趣的領域，如果有實習、科技部計畫，或參加研討會的經驗也可以寫進去。我的 study plan 採中規中矩風（其實是自己沒什麼設計能力），寫了一篇類似寫作課的 essay，列點描述自己的背景、專長、興趣和經驗，每一個點都詳細描述，寫完一段落就停下來看看自己有沒有呼應主題XD&lt;/p>
&lt;p>當初寫好 study plan 之後，我有寄給淑瑛老師、Sherry 老師和祁芳老師，請老師們幫我看，老師們也給我很多建議。真的非常感謝三位老師的幫忙！&lt;/p>
&lt;p>(3) 研究報告&lt;/p>
&lt;p>我直接交了大專生計畫的 proposal。如果沒有做大專生計畫，可以交寫作課你寫過最讚的一篇 essay，但最好跟語言學有點關係。如果你不是外文系，那可能要自己寫一篇囉！&lt;/p>
&lt;p>(4) 推薦函&lt;/p>
&lt;p>一定要提早請老師幫忙！我一開學就去辦公室找老師，請老師幫我寫。我個人覺得要請跟自己最熟的老師寫，所以我請指導老師淑瑛老師、語音學老師 Sherry 老師，和班導祁芳老師幫我寫推薦函。學校可能會有固定的推薦函格式，務必要先看清楚，還有確定繳件方式。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="科技部大專生計畫一定要做嗎">科技部大專生計畫一定要做嗎？&lt;/h2>
&lt;p>不一定，如果你有其他專長和經歷，也很有可能被錄取。但是我是做了大專生計畫才確定要讀研究所，所以趁著大學時跟著老師做研究，提前體驗 meeting 的感覺，也是很棒的經驗！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="必讀書單">必讀書單？&lt;/h2>
&lt;p>我&amp;hellip;沒有&amp;hellip;必讀書單&amp;hellip;因為我只讀完系上用的 &lt;em>Language Files&lt;/em>。但是我有做一些 &lt;em>An Introduction to Language&lt;/em> 的習題。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="筆試要怎麼準備">筆試要怎麼準備？&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Language Files&lt;/em> 好好讀完，行有餘力看一些 paper。如果你有做大專生計畫，可以試試在找資料時，把 paper 裡的重點寫成自己的筆記。雖然很難，但蠻有用的，我自己也還在練習。另外，我寫了一些臺大語言所考試入學的筆試題目，但我這一屆推甄筆試考的是比較大方向概念性的語言學議題，所以不算完美猜題成功。最重要的是，如果你是外文系的話，寫作課 essay 一定要認真寫，peer review 跟老師的 comments 要仔細看！平時練筆真的很重要！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="面試的方向是什麼是全英文嗎">面試的方向是什麼？是全英文嗎？&lt;/h2>
&lt;p>當初面試臺大，自我介紹用英文，其他問題用中文。但聽說 R09 的學弟妹面試時其他問題也有用到英文，只能說每屆不一定。Study Plan 一定要好好寫！老師可能會從裡面問問題。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="怎麼選學校指導老師">怎麼選學校/指導老師？&lt;/h2>
&lt;p>看各校網站。各校的語言所網站都會有入學資訊、研討會資訊，還有老師的專業領域。仔細看過一輪就會知道各校的研究方向，也會比較確定該找哪一位指導老師。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="碩班才學程式會不會很吃力">碩班才學程式會不會很吃力？&lt;/h2>
&lt;p>會&amp;hellip;真的會&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>高中數學補考邊緣的我如果知道碩班會用到數學和程式，一定會大哭說我不要！奉勸各位學弟妹不要跟我一樣從小死讀書到大，要好好探索自己的專長和興趣，提前做準備也能表現得更好。但往好處想，就算繞了遠路，途中累積的經驗也是很珍貴的！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>以上是目前整理的問答集，如果有其他疑問，可以留言或私訊給我，我會隨時更新 QA 的內容。如果有語言所朋朋看到這篇文章，也可以給我一些建議！&lt;/p>
&lt;p>祝大家推甄一切順利！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->Photo by &lt;!-- raw HTML omitted -->Andy Wang&lt;!-- raw HTML omitted --> on &lt;!-- raw HTML omitted -->Unsplash&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>How I Took Back My IG Account</title><link>https://andreashih.com/blog/p/how-i-took-back-my-ig-account/</link><pubDate>Mon, 10 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://andreashih.com/blog/p/how-i-took-back-my-ig-account/</guid><description>&lt;img src="https://andreashih.com/blog/p/how-i-took-back-my-ig-account/ig.jpg" alt="Featured image of post How I Took Back My IG Account" />&lt;p>I am writing this post not because I was hacked or accidentally forgot the password to the dazzling world of social media. Actually, I have my account logged in readily. All I have to do is to pick up my phone and click on the pink bright little icon right on the home screen. Instagram takes you to places you&amp;rsquo;ve been long to, gives you access to peak lives of others (whether familiar or unfamiliar), and offers you tons of dopamine that keep you excited. Though it seems no problem with instagram participating in my leisure time, the hidden risk has gradually dominated my daily life. Now I am going to share with you how I was aware of the impact of insta and how I finally &lt;em>took back&lt;/em> my insta account.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="an-ordinary-night">An Ordinary Night&lt;/h2>
&lt;p>It was an ordinary night. Like any other typical night after I came back to my dorm. Even though I was exhausted and really needed a cold shower, I&amp;rsquo;d lie on my mattress, hold my phone in hand, and swipe instagram page for thirty minutes or so. After checking friends&amp;rsquo; stories and posts, I clicked on the magnifying glass icon to find something interesting. All of a sudden, it struck me that I was not happy with it anymore. All I got from scrolling was emptiness. I was jealous of people enjoying vacations. I even criticised myself seeing pictures of beautiful girls. The worst thing was that I had wasted a bunch of time that I could have read a book, worked on a project, or simply got a good night&amp;rsquo;s sleep.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="reflection">Reflection&lt;/h2>
&lt;p>The first thing I did in the morning was to wake up my phone and tapped on insta for no reason. The last thing I did at night was to scroll insta to my heart&amp;rsquo;s content, there&amp;rsquo;s no reason either. Sometimes when I felt like posting a story, I spent time coming up with the best filter, gifs, and caption. After I posted, I worried about others&amp;rsquo; opinions toward my story. Was I happier with the accompany of instagram? The answer was definitely no. But why was I so stuck on this cute evil platform? I found no reason. Therefore, the practice of quitting instagram has started to take back my life.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="what-i-have-done">What I Have Done&lt;/h2>
&lt;p>The first thing I did was to replace the insta icon with &lt;a class="link" href="https://apps.apple.com/us/app/new-york-times-crossword/id307569751" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->a crossword game&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>. Whenever I felt the urge to click on instagram, I tapped on the same position and opened a crossword. I also set rules for myself. The only pastime I could do on my phone was watching YouTube videos. It was really painful to kick a habit in the beginning. After all, I had been addicted to insta for more than 3 months. I was so eager to get rid of instagram that guiltiness surged over me when I accidentally click on the pink icon. After three days of hard work, I found a more peaceful way to deal with my addiction. Whenever the idea of browsing insta popped up, I admitted it and let the thought run in my head. I&amp;rsquo;d asked myself three questions: a) why I have to use insta, b) am I happy with browsing insta, and c) what I can do if I save these scrolling time. The truth was that if I blamed myself for having these thoughts, things got worse and I felt more terrible (see the &lt;a class="link" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ironic_process_theory" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->ironic process theory&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="another-reflection">Another Reflection&lt;/h2>
&lt;p>The three questions I asked myself led to the same conclusion: I was afraid of failures. It seemed ridiculous, but it was real. I was afraid of not doing well on studies or projects, so I hid in a virtual world where anxiety was covered by eye-catching pictures and videos (although they did bring much more anxiety that I was not aware of). Gliding the smooth turf was way more soothing than thinking or solving problems. I could have kept this habit and lived happily (but boringly). However, I was not satisfied with it, so the loop kept going.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="and-now">And Now&amp;hellip;&lt;/h2>
&lt;p>After talking to myself for one or two weeks, I finally face my weaknesses regarding social media addiction. At present, instagram seldom pops up in my head. We have reached a peaceful balance. It feels really powerful and satisfying when things are getting in control. I no longer feel itchy when seeing those bright pink circles on the homepage. I can enjoy me-time without pictures and memes sparkling like a haunted nightmare. I can do whatever I want without insta, and it does no harm to my life (actually it has been better without its harassment). I don&amp;rsquo;t agree that hiding from social media is the most ideal choice. After all, social media provides the most instant way to build connections with friends and families. However, I learned that it is important to give myself a break. All these struggles of dealing with insta addiction have put me back in the driving seat of my body, mind, and spirit.&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->Photo by &lt;!-- raw HTML omitted -->Jakob Owens&lt;!-- raw HTML omitted --> on &lt;!-- raw HTML omitted -->Unsplash&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item></channel></rss>