<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>NTU on The Andrea Journal</title><link>https://andreashih.github.io/blog/tags/ntu/</link><description>Recent content in NTU on The Andrea Journal</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 26 Aug 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://andreashih.github.io/blog/tags/ntu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>臺大語言所推甄準備</title><link>https://andreashih.github.io/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/</link><pubDate>Wed, 26 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://andreashih.github.io/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/</guid><description>&lt;img src="https://andreashih.github.io/blog/p/%E8%87%BA%E5%A4%A7%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%89%80%E6%8E%A8%E7%94%84%E6%BA%96%E5%82%99/ntu.jpg" alt="Featured image of post 臺大語言所推甄準備" />&lt;p>推甄季就在轉角處，忽然驚覺我推甄研究所已是兩年前，在臺大也不知不覺待了一年。最近陸陸續續有學弟妹問我推甄臺大語言所的小撇步，所以在這裡整理成一篇比較輕鬆的 Q&amp;amp;A 給大家參考，希望能稍微消除一點緊張的心情（雖然我也知道很難！）&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="當初為什麼推甄語言所">當初為什麼推甄語言所？&lt;/h2>
&lt;p>在誤打誤撞考進外文系之前，我完全不知道語言學是什麼。直到大二修了淑瑛老師和 Sherry 老師的語概，相見恨晚驚為天人，從此踏上語言學之路。大一大二有想過念研究所的可能，大三時在淑瑛老師的指導下，參與科技部大專生研究計畫，才確定畢業後繼續升學。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="幾月開始準備">幾月開始準備？&lt;/h2>
&lt;p>我是八月開始。一開始在網路爬文，還有看語言所前一年的推甄簡章，確定要準備的資料，並估計繳件/筆試/面試日期。真正如火如荼準備則是繳件前一個月。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="推甄到底要怎麼準備">推甄到底要怎麼準備？&lt;/h2>
&lt;p>(1) 準備一個漂亮的 GPA&amp;hellip;（開玩笑）&lt;/p>
&lt;p>跟我比較熟的人應該都知道，我大學時重視 GPA 到有點過頭的程度。我有修教育學程，所以每學期學分都很多，花在做報告和準備考試的時間也很長。但是 GPA 並不是唯一的標準，希望大家不要跟我一樣走火入魔（健康要顧！），如果有一些跟語言學有關的實習經驗更好。&lt;/p>
&lt;p>(2) Study Plan&lt;/p>
&lt;p>我的 study plan 整整寫了一個月。一開始是先整理自己的經歷，幫助自己扣回推甄語言所的動機。具體寫出在語言學中感興趣的領域，如果有實習、科技部計畫，或參加研討會的經驗也可以寫進去。我的 study plan 採中規中矩風（其實是自己沒什麼設計能力），寫了一篇類似寫作課的 essay，列點描述自己的背景、專長、興趣和經驗，每一個點都詳細描述，寫完一段落就停下來看看自己有沒有呼應主題XD&lt;/p>
&lt;p>當初寫好 study plan 之後，我有寄給淑瑛老師、Sherry 老師和祁芳老師，請老師們幫我看，老師們也給我很多建議。真的非常感謝三位老師的幫忙！&lt;/p>
&lt;p>(3) 研究報告&lt;/p>
&lt;p>我直接交了大專生計畫的 proposal。如果沒有做大專生計畫，可以交寫作課你寫過最讚的一篇 essay，但最好跟語言學有點關係。如果你不是外文系，那可能要自己寫一篇囉！&lt;/p>
&lt;p>(4) 推薦函&lt;/p>
&lt;p>一定要提早請老師幫忙！我一開學就去辦公室找老師，請老師幫我寫。我個人覺得要請跟自己最熟的老師寫，所以我請指導老師淑瑛老師、語音學老師 Sherry 老師，和班導祁芳老師幫我寫推薦函。學校可能會有固定的推薦函格式，務必要先看清楚，還有確定繳件方式。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="科技部大專生計畫一定要做嗎">科技部大專生計畫一定要做嗎？&lt;/h2>
&lt;p>不一定，如果你有其他專長和經歷，也很有可能被錄取。但是我是做了大專生計畫才確定要讀研究所，所以趁著大學時跟著老師做研究，提前體驗 meeting 的感覺，也是很棒的經驗！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="必讀書單">必讀書單？&lt;/h2>
&lt;p>我&amp;hellip;沒有&amp;hellip;必讀書單&amp;hellip;因為我只讀完系上用的 &lt;em>Language Files&lt;/em>。但是我有做一些 &lt;em>An Introduction to Language&lt;/em> 的習題。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="筆試要怎麼準備">筆試要怎麼準備？&lt;/h2>
&lt;p>&lt;em>Language Files&lt;/em> 好好讀完，行有餘力看一些 paper。如果你有做大專生計畫，可以試試在找資料時，把 paper 裡的重點寫成自己的筆記。雖然很難，但蠻有用的，我自己也還在練習。另外，我寫了一些臺大語言所考試入學的筆試題目，但我這一屆推甄筆試考的是比較大方向概念性的語言學議題，所以不算完美猜題成功。最重要的是，如果你是外文系的話，寫作課 essay 一定要認真寫，peer review 跟老師的 comments 要仔細看！平時練筆真的很重要！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="面試的方向是什麼是全英文嗎">面試的方向是什麼？是全英文嗎？&lt;/h2>
&lt;p>當初面試臺大，自我介紹用英文，其他問題用中文。但聽說 R09 的學弟妹面試時其他問題也有用到英文，只能說每屆不一定。Study Plan 一定要好好寫！老師可能會從裡面問問題。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="怎麼選學校指導老師">怎麼選學校/指導老師？&lt;/h2>
&lt;p>看各校網站。各校的語言所網站都會有入學資訊、研討會資訊，還有老師的專業領域。仔細看過一輪就會知道各校的研究方向，也會比較確定該找哪一位指導老師。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="碩班才學程式會不會很吃力">碩班才學程式會不會很吃力？&lt;/h2>
&lt;p>會&amp;hellip;真的會&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>高中數學補考邊緣的我如果知道碩班會用到數學和程式，一定會大哭說我不要！奉勸各位學弟妹不要跟我一樣從小死讀書到大，要好好探索自己的專長和興趣，提前做準備也能表現得更好。但往好處想，就算繞了遠路，途中累積的經驗也是很珍貴的！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>以上是目前整理的問答集，如果有其他疑問，可以留言或私訊給我，我會隨時更新 QA 的內容。如果有語言所朋朋看到這篇文章，也可以給我一些建議！&lt;/p>
&lt;p>祝大家推甄一切順利！&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->Photo by &lt;!-- raw HTML omitted -->Andy Wang&lt;!-- raw HTML omitted --> on &lt;!-- raw HTML omitted -->Unsplash&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p></description></item><item><title>霧台魯凱語田野調查</title><link>https://andreashih.github.io/blog/p/%E9%9C%A7%E5%8F%B0%E9%AD%AF%E5%87%B1%E8%AA%9E%E7%94%B0%E9%87%8E%E8%AA%BF%E6%9F%A5/</link><pubDate>Fri, 03 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://andreashih.github.io/blog/p/%E9%9C%A7%E5%8F%B0%E9%AD%AF%E5%87%B1%E8%AA%9E%E7%94%B0%E9%87%8E%E8%AA%BF%E6%9F%A5/</guid><description>&lt;img src="https://andreashih.github.io/blog/p/%E9%9C%A7%E5%8F%B0%E9%AD%AF%E5%87%B1%E8%AA%9E%E7%94%B0%E9%87%8E%E8%AA%BF%E6%9F%A5/budai.jpg" alt="Featured image of post 霧台魯凱語田野調查" />&lt;p>對台大語言所碩一的同學們來說，下學期的重頭戲無疑是田野調查。這門讓大家期待了大半年的課程果真充實無比，田調的過程更是充滿驚奇與挑戰。這學期我們學習了魯凱語，課程一開始老師請了族語老師到所上讓我們採集語料。較熟悉魯凱語，也寫了兩篇小分析後，五月底便啟程到部落進行五天四夜的田野調查。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/mist.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="day-1">Day 1&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>我們這組被安排進行田調的耆老是一位牧師。牧師和妻子一同接受我們採訪，在開始之前，牧師妻子問我們介不介意在開始前禱告。禱告時牧師妻子的話語平復了上午舟車勞頓的煩擾。後來詢問老師才知道，部落的牧師們是經常被請來做田調的耆老。因為傳教需求，牧師通常精通族語和中文。在田調的過程中，牧師一字一句仔細發音給我們聽，也會寫羅馬拼音給我們看，還會幫我們聽發音。聚精會神之下 3 小時飛快地過去，來到微涼的傍晚。山嵐滾滾而來，如臨幻境。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/mist2.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="day-2">Day 2&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>因為前一晚轉寫到深夜，早上被音樂叫醒時，朦朧中忘了自己身在何處，此時部落裡的族語廣播提醒了我正在霧台山中。從住處走到田調場地的路上，看到了一片紅藜田。紅藜營養價值豐富，與小米及芋頭並列魯凱人的三大主食。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/plant.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>走在石板路上，放眼望去盡是一片片碧綠層疊，天空藍得不可思議。路旁有著立體的陶壺裝飾，陶壺在魯凱文化中具有重要象徵意義，也是貴族的婚禮聘禮之一。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/view.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>上午被安排到與熟悉的族語老師田調，在舒適圈裡的四人拼命問問題，累積了如霧台山一般高的語料。下午我們遇到了一位村長，村長看起來略有些嚴肅，但似乎被組員們的歡笑感染，很開心地度過了三小時的田調。我們也得知了大部分耆老對於我們學習魯凱語十分贊同，也很好奇我們為什麼要學習魯凱語，更對我們能說出幾個魯凱語詞彙感到驚奇。部落裡的年輕人多半不會說族語，我們雖然只是魯凱語門外漢，但&lt;a class="link" href="https://glosss.yongfu.name/#/" target="_blank" rel="noopener"
>&lt;strong>&lt;!-- raw HTML omitted -->田調留下來的資料&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/strong>&lt;/a>也許能為語言保存盡一份心力。&lt;/p>
&lt;p>傍晚降下突如其來的大雨，像是巨大水盆傾瀉而下，雨水讓整座山蓋上一片白茫。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/rain.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="day-3">Day 3&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>早上六點半的廣播將我們從睡夢中喚醒。到了第三天，田調旅程過了一半，大家也開始緊張收不到自己想分析的語料。今天我們終於向其他組同學口中幽默風趣的代表收到語料。田調開始前，代表帶我們一起禱告。代表的田調風格確實與眾不同，聽到我們的例句後會代入情境。例如：「我累到極致」的族語是 &lt;em>kuaalriaku turamuru&lt;/em>。代表表示強調累的程度時，&lt;em>kuaalriaku&lt;/em> 的第一個 /a/ 會加重並拉長。他先示範一次給我們聽，再讓我們分別練習說「我很累」、「我超級累」、「我累到不行」。代表除了田調風格輕鬆詼諧外，更是妙語如珠。以下節錄代表的哲思語錄：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>心情放鬆就是休息，休息的時候心情沒有放鬆還是在工作。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>這個罰對我來說是沒有的，罰對我來說是進步。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>晚餐我們吃到了魯凱族傳統美食 &lt;em>cinabu&lt;/em> (吉拿富)。&lt;em>cinabu&lt;/em> 的內餡通常是豬肉、小米粉及芋頭粉等食材，外層以假酸漿葉包覆，可以食用。最外層則使用月桃葉包裹，再用月桃繩束起，如下圖右下所示。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/dish.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="day-4">Day 4&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>今天早上沒有被廣播叫醒，而是被聖歌喚醒。族語老師告訴我們魯凱族人多是虔誠的基督教徒，我們住的石板屋裡也掛有聖經詩篇。今天是得知最多魯凱文化的一天，以下分類敘述之：&lt;/p>
&lt;h3 id="婚姻">婚姻&lt;/h3>
&lt;p>據族語老師所述，魯凱族在台灣原住民族中屬於較保守的族群，尤其以霧台魯凱人最為傳統，男女分際最為分明。村長告訴我們傳統魯凱族的年輕男女是不能互相自由談話的，若兩人有意結姻緣，必由一「橋樑」(&lt;em>watalutaludru&lt;/em>) 幫助兩人走向婚姻。並且，一個女子可以有許多男子追求。&lt;/p>
&lt;p>傳統的魯凱年輕男女在結婚前有一個類似相親的社交活動 &lt;em>mauapapalange&lt;/em>。村長表示這是 20 年前才有的習俗，現今年輕族群大多已採自由戀愛。村長告訴我們，女主角在 &lt;em>mauapapalange&lt;/em> 時心中雖有屬意之人，但仍須對在場所有男性表示友好。此時「橋樑」(&lt;em>watalutaludru)&lt;/em> 會發揮其功力，促成兩人結為連理。我們問道，那麼橋樑要怎麼知道女主角心中所愛是在座的哪一位呢？村長說：「所以橋樑很厲害啊！」。由此可見「橋樑」在 &lt;em>mauapapalange&lt;/em> 中扮演極為重要的角色。&lt;/p>
&lt;p>參訪魯凱文物館時，耆老的女兒，同時也是文物館導覽員，向我們介紹了 &lt;em>mauapapalange&lt;/em> 的細節與過程。&lt;em>mauapapalange&lt;/em> 並非一對一的相親，而是由男女主角各自邀請男生及女生朋友一同參加。&lt;em>mauapapalange&lt;/em> 的地點會選在女生家中，座位配置如下圖：&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/seat.png"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>年輕的男女會坐在石椅上，且男女壁壘分明。長輩則會坐在前方，有監督的作用。&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>mauapapalange&lt;/em> 在魯凱文化中是由男方主動，男主角的男生朋友們 (&lt;em>lamalala&lt;/em>) 會唱歌，或表演鼻笛。此時唱的歌謠為重唱形式，旋律在第一個人唱之後，其他人都能隨後接下去，因為大家從小到大都聽這些歌謠。歌曲結束時全部的人會一起收尾，據文物館導覽員所述，那種全體整齊一氣呵成的收尾是相當美妙的。歌謠類似中國戲曲的曲牌，歌詞可以修改，以表達對於女主角的愛慕，且歌詞的押韻相當重要。男主角有時候會找特別會唱歌或演奏鼻笛的樁腳，但是這麼做的風險是「女生的心有可能會往另一條道路走」。&lt;/p>
&lt;p>女主角的女生朋友們 (&lt;em>laalialili&lt;/em>) 則會編花環，有香水與美觀的作用。檳榔和花生也是 &lt;em>mauapapalange&lt;/em> 中常見的食物。在歌唱的過程中，長輩若發覺歌詞用語不當，會用唱的提醒年輕人。導覽員向我們解釋，那像是「不帶髒字的罵人」。&lt;/p>
&lt;p>魯凱族為父系社會，家產主要由男子繼承。貴族女生嫁給平民就不能繼承家產，且位階會被降級。我們提問了婚禮盪鞦韆的習俗，村長解釋只有當家頭目辦婚禮時會盪鞦韆，一般魯凱族人並沒有。&lt;/p>
&lt;h3 id="音樂">音樂&lt;/h3>
&lt;p>老一輩魯凱族認為音樂屬於男性，女性要學習則會被質疑。在文物館中，導覽員向我們介紹魯凱族的傳統樂器──鼻笛。鼻笛是在 &lt;em>mauapapalange&lt;/em> 中常見的樂器，聲音厚實而悠遠，有如山谷之音，帶有古老的韻味。&lt;/p>
&lt;h3 id="菸斗">菸斗&lt;/h3>
&lt;p>魯凱族的菸斗男女都可抽，有時小孩也可以抽。因其為貴重物品，只有少數人持有，可以表達對珍愛之人的心。&lt;/p>
&lt;h3 id="建築">建築&lt;/h3>
&lt;p>魯凱族的傳統建築為石板屋，是族人取得石板後經處理堆疊而成。若屋外有石椅，則是頭目家屋，因為頭目會在戶外石椅負責調解。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/daane.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>石板屋有天窗，讓光線得以透進室內。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/ceiling.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p>魯凱族精於雕刻，家屋內外都有雕刻藝術。平民家屋的雕刻與貴族家屋的不同，而貴族家屋的雕刻又不可和頭目相同。&lt;/p>
&lt;h3 id="習俗與宗教">習俗與宗教&lt;/h3>
&lt;p>族語老師介紹道，魯凱族人認為百步蛇是同伴，因此百步蛇的族語和同伴皆為 &lt;em>palrata&lt;/em>。百合花 (&lt;em>bariangalai&lt;/em>) 則為魯凱族人的精神象徵，代表著貞潔與崇高。女子佩戴百合花代表其莊重有德，勇士則須獵五隻山豬，方能配戴一朵百合，而紅心百合只有頭目能配戴。琉璃珠 (&lt;em>kasiluane&lt;/em>) 是珍貴的飾品，只為貴族所擁有。&lt;/p>
&lt;p>與村長談話時，組員詢問魯凱族是否還有巫師習俗。村長表示 70 年前因基督教傳入部落，就沒有巫師，舊有的生死概念也被基督教所改變。&lt;/p>
&lt;h3 id="語言">語言&lt;/h3>
&lt;p>村長坦言自己擔心 20 年後魯凱語會消失，因為 40 歲以下的魯凱人在現代幾乎不會說族語。我們在田調過程中發現村長及牧師說的族語，和族語老師及代表說的似乎不大一樣。村長也認為年輕人的魯凱語像是「另外發明的一種話」。&lt;/p>
&lt;p>第四天的尾聲，村長表示很喜歡我們，想跟我們一直待在一起，讓組員們很是感動。村長對我們說：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我們不要互相忘記！　&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>當下直覺想到魯凱的語法 (例如：互相喜歡 &lt;em>makadalame&lt;/em>)，但更多的是言語無法形容的溫暖的感受。透過與耆老的互動，彷彿與魯凱語有了連結，語言頓時鮮活了起來。&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="day-5">Day 5&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>車子緩緩開下山，司機在這幅景象前特別停下來讓我們拍照。自然的壯闊之美盡收眼底，旅程也到了尾聲。從美麗的部落回到喧嚷的都市，不免常常想起那座山，那道陽光，與那些人。&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://andreashih.github.io/img/rmd_posts/fieldtrip/mountains.JPG"
loading="lazy"
>&lt;/p>
&lt;p> &lt;/p>
&lt;h2 id="後記">後記&lt;/h2>
&lt;hr>
&lt;p>回到語言所的教室，老師在最後一堂課對我們說的話讓我印象深刻。老師告訴我們，學習就是放下過往的認知，從零開始。老師真切地做到了這點：每次採集語料，老師都會和我們一同做筆記，仔細程度完全看不出老師曾經做過兩次魯凱語田調。老師也告訴我們，要開闊視野，用心去聽、看文化。這也是帶我們到部落田調的原因。我們在台北的教室裡憑空幻想一個部落，部落裡的族人說著魯凱語，但那終究只是想像。實地觀察語言如何被使用，才能真正窺得語言的面貌。&lt;/p></description></item></channel></rss>